驅媽人

驅媽人

偶讀意大利音樂學者Giuseppina La Face的網誌，留意到一則趣聞，令我想起最近大鬧天星碼頭，甚至殺入時代廣場的大媽歌舞團。在什圖羅沃這個優美的多瑙河畔城鎮，發生了一宗「《茶花女》擾民事件」。

話說有位女士，每天在家中連續播放十六小時威爾第歌劇《茶花女》，還把音量調到最高，令芳鄰苦不堪言。是什麼驅使她這樣做呢？不是對威爾第或《茶花女》的熱愛，而是因為一隻狗。原來她的鄰居養過一隻晝夜狂吠的狗，令她飽受滋擾，為了「自衛」，只好出動威爾第。誰知一發不可收拾，那隻狗死後，她依然日夜播放歌劇，繼續用《茶花女》折磨鄰居。

上帝造人，對每個器官的結構都賦予深意，譬如聽覺就比視覺更適合領受神諭，所以《聖經》說「以色列啊，你要聽」（Shema Yisrael），而不說「你要看」。但接近上帝的代價是：耳朵沒有眼睛那麼自由。

我們看到一些殘害雙目的影像，只要閉上眼睛就能「眼不見為淨」，然而噪音來襲時，卻不能把耳朵摺起來，關閉聽覺，於是聲音也成了恐怖襲擊的武器。2001年意大利帕多瓦省有三百隻火雞，半夜被附近rave party的音樂嚇醒，驚惶失措，紛紛衝向籬笆，互相踐踏，死傷枕藉。哪怕最美妙的音樂，也蘊藏一種暴力，何況噪音。

近年的香港越來越吵耳，莫說聲名狼藉的街頭大媽，港鐵站內那些死唔斷氣的多聲道無聊廣播，不停轟炸耳朵，也令人非常煩躁。吵耳也算了，最討厭是偽善：港鐵的豆腐渣醜聞接二連三，危害公眾安全，站內喇叭偏日以繼夜響起什麼「小心上落」、「緊握扶手」，聽來更令人咬牙切齒。

說回大媽的問題，我認為什圖羅沃那位女士的做法，以歌劇反擊狗吠，就像電影《功夫》以獅吼功大敗六指琴魔，很值得本地「驅媽人」參考。維港畢竟不是多瑙河，威爾第太離地，也不夠「本土」。適逢七月鬼門關大開，何不在大媽引吭高歌之際，在旁邊環迴播放「唵嘛呢叭咪吽」呢？善用六字大明咒，香港有得救。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
大媽「渣」fit人 (曾志豪)

下一則
下一則
炫耀自己有多麼丟臉？ (高慧然)